\section{Persistente Homologie von Netzwerken}
\label{sec:PHofNetworks}
	In \cref{sec:synthSample} haben wir untersucht, wie sich Persistenzlandschaften auf Daten aus kontinuierlichen Prozessen oder Objekten verhalten. 
	%Aufgrund der wachsenden Bedeutung von Netzwerken in der Datenanalyse wollen wir in diesem Kapitel untersuchen, inwieweit sich Persistenzlandschaften zur Untersuchung der Topologie von Netzwerken eignen. 
	In diesem Kapitel wollen wir die Eignung von Persistenzlandschaften zur Untersuchung der Topologie von Netzwerken betrachten. 
	Daten in Form von Netzwerken kommt in der aktuellen Forschung zur Datenanalyse mehr und mehr Bedeutung zu. Netzwerke eignen sich auf natürliche Art und Weise zur Analyse durch TDA, da die Daten selbst bereits vor allem topologische Informationen enthalten.
	%Obwohl sich solche Daten auf natürliche Art und Weise in das Feld der topologischen Datenanalyse einfügen, da die Daten selbst bereits vor allem topologische Informationen enthalten, gibt es bisher nur wenig Forschung dazu wie persistente Homologie auf Netzwerke angewendet werden kann. 
	Einige Ansätze dazu werden beispielsweise in \emph{"`Persistent Homology of Complex Networks"'}~\cite{horak2009persistentHomOfComplexNetwoks} beschrieben. \cref{sec:PHofNetworks} gibt eine Einführung, wie es möglich ist, mithilfe persistenter Homologie Aussagen über die Topologie von Netzwerken zu treffen und untersucht anschließend, wie akkurat Persistenzlandschaften die persistente Homologie von Netzwerken repräsentieren.
	
\subsection{Berechnung persistenter Homologie auf Netzwerken} 
	
	Um die persistente Homologie von einer, aus einem geometrischen Objekt gewählten Punktwolke zu analysieren, musste zunächst definiert werden, auf welche Art und Weise ein simplizialer Komplex aus einer Punktwolke gebildet werden kann (wie in \cref{sec:mathIntro} geschehen). Für diese Fragestellung hat sich der Vietoris-Rips Komplex als sinnvoller Kompromiss zwischen Aussagekraft und Rechenaufwand zum de-facto Standard entwickelt. Für die Definition eines simplizialen Komplexes auf einem Graphen ergeben sich jedoch viele verschiedene Möglichkeiten~\cite{ComplexesOfGraphs}. Einerseits hat jeder Graph zunächst eine triviale Topologie, da er selbst eine diskrete Struktur darstellt und als simplizialer Komplex aufgefasst werden kann. Andererseits können verschiedene, sogenannte "`\emph{monotone Eigenschaften}"' eines Graphen herangezogen werden, um über die Konnektivität in Dimension $0$ und $1$ hinaus höherdimensionale Features im Graphen zu berücksichtigen. 
	\begin{defi}[Monotone Eigenschaft]
	Eine Eigenschaft $E(G)$ eines Graphen $G$ wird monoton genannt, wenn sie auch für jeden Teilgraphen $G^\prime \subseteq G$ erfüllt ist, also:
	\[
		E(G) \Rightarrow E(G^\prime) \text{ für } G^\prime \subseteq G\text{.}
	\]
	Dabei bildet ein Teilgraph eine Teilmenge der Knoten mit allen Kanten zwischen Knoten, die sowohl im Teilgraphen als auch im Obergraph enthalten sind.
	\end{defi}
	Ein Beispiel für eine solche Eigenschaft ist die Frage, ob ein bestimmter Teilgraph eines Graphen eine Clique, also einen vollständigen Teilgraphen bildet. Ist dies gegeben, so ist jeder beliebige Teilgraph der Clique ebenfalls eine Clique. Die Eigenschaft vollständig zu sein ist also monoton. Daraus ergibt sich eine kanonische Möglichkeit einen simplizialen Komplex bezüglich der Cliquen-Eigenschaft zu definieren.
	\begin{defi}[Cliquenkomplex]
		Sei $G$ ein Graph. Der Cliquenkomplex $C(G)$ setzt sich aus den Simplizes zusammen, die zu einer Clique in $G$ korrespondieren. Sei $S = \{v_0,\dots,v_k\}$ ein Simplex, dann gilt:
		$$
		S \in C(G) :\Leftrightarrow v_0,\dots,v_k \text{ bilden eine k+1 clique in G}.
		$$

	\end{defi}
	
	%TODO: auf filtration eingehen
	
	Diese Definition ist konsistent mit der Interpretation von $G$ als simplizialer Komplex, da eine $1$-Clique aus genau einem Knoten und eine $2$-Clique aus einer Kante sowie den adjazenten Knoten besteht. 
	Es gibt allerdings viele unterschiedliche Möglichkeiten solche Konstruktionen zu wählen (für eine Übersicht siehe~\cite{ComplexesOfGraphs}) und für eine konkrete Analyse muss ein Komplex gewählt werden, der anhand einer für den Datensatz aussagekräftigen Eigenschaft gebildet wird. Auf diesem Weg hat man also die Möglichkeit zusätzliche Aspekte der Topologie eines Netzwerkes in Form von Simplizes höherer Dimension gesondert zu betrachten. %, ohne dabei die Informationen von Dimension $0$ und $1$ zu beeinflussen. 
	Da einer der Vorteile von topologischer Datenanalyse ist, dass eine effiziente Analyse auch ohne viele Annahmen über die betrachteten Daten möglich ist, beschränkt sich das folgende Kapitel auf die ersten beiden Dimensionen.
	%Dies ist bedauerlich, da an dieser Stelle die Allgemeinheit des Ansatzes verletzt wird, und Annahmen darüber getroffen werden müssen, welche Eigenschaften interessant seien könnten. 
	%Einerseits um die Allgemeinheit und den explorativen Charakter der Methode zu erhalten, andererseits in Ermangelung von interessanten Eigenschaften der REDDIT Graphen werden wir hier nur die ersten beiden Dimensionen betrachten, für die keine (möglicherweise unzulässigen) Annahmen über die Aussagekraft bestimmter Eigenschaften getroffen werden müssen.
	\\ \\
	Um die persistente Homologie eines simplizialen Komplexes zu bestimmen, benötigt man, wie in \cref{sec:mathIntro} beschrieben, eine Filtration. In \cref{sec:synthSample} hat sich die Filtration direkt aus der Expansion des Vietoris-Rips Komplexes ergeben. Für Netzwerke müssen wir eine Filtration wählen, die mit möglichst wenigen Annahmen über den betrachteten Graphen möglichst viele Informationen über die Topologie liefert. Für diese Arbeit entscheiden wir uns für die Grad-Filtration, da sie effizient zu bestimmen ist und wie wir im folgenden Kapitel zeigen werden, eine gute Unterscheidbarkeit unterschiedlicher Netzwerkmodelle ermöglicht. 
	
	%TODO:(woanders aufschreiben)::Knoten die während der Expansion eine eigene, neue Komponente beginnen müssen dazu ausschließlich von Knoten mit höherem Grad umgeben sein, da die entsprechende Komponente sonst mit einem dieser Knoten beginnen würde. 
	
	%TODO: diesen satz woanders einfügen: Im Gegensatz zu Datensätzen auf der Basis von Punktwolken, können die "wahren" Feature eines Graphen nicht mehr so ohne weiteres durch die Betrachtung der oberen, sampledichte-invarianten, Ebenen gefunden werden. Es finden sich vielmehr auf viele Informationen in den Strukturen der unteren Ebenen. Das folgende Kapitel soll die allgemeine Funktionsweise von Persistenzlandschaften auf graphen erläutern??
	\begin{defi}[Grad-Filtration]
	Sei $G=(V,E)$ ein Graph. Die \emph{Grad-Filtration} auf $G$ ist definiert als die monotone Funktion $N$ der Knoten und Kanten, wobei für jeden Knoten $v$ definiert ist:
	$$
		N(v) := \text{\emph{degree}\,}(v)
	$$
	und für jede Kante $(v,w)$ zwischen Knoten $v$ und $w$:
	$$
		N(w) := \max\{\text{\emph{degree}\,}(v),\degree(w)\}
	$$
	Somit erhält man eine Filtration $\emptyset \subseteq K_1 \subseteq \dots \subseteq K_n = G$, die die Knoten des Graphen in der Reihenfolge ihres Knotengrades hinzufügt und jede Kante genau dann hinzufügt, wenn ihre beiden adjazenten Knoten im jeweiligen Komplex enthalten sind. Es gilt also:
	$$
	K_i := (V_i,E_i),
	$$
	mit: 
	\begin{align*} 
	V_i & := \{v \in V \mid \degree(v) \leq i\}, \\ 
	E_i & := \{(v,w) \mid v,w \in V_i\} \cap E.
	\end{align*}
	\end{defi}
	Unser Ziel ist nun zu zeigen, dass Persistenzlandschaften dazu geeignet sind die persistente Homologie von Netzwerken zu untersuchen. Außerdem wollen wir feststellen, welche Vor- und Nachteile Persistenzlandschaften gegenüber der herkömmlichen TDA auf Basis von Persistenzdiagrammen haben. Dazu wird im folgenden Abschnitt zunächst dargestellt, wie persistente Homologie anhand der Grad-Filtration unterschiedliche Topologien von Graphen unterscheiden kann.\\
	
	%Betrachten wir zunächst einige grundlegende Beispiele auf $5$ Knoten (siehe ABB TODO). \\\\
	\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}{0.32\textwidth}
	\centering
	\begin{tikzpicture}[start chain,node distance=5mm,every node/.style=draw,every join/.style=-]
	\node [fill,circle,inner sep=2pt,on chain,join] {};
	\node [fill,circle,inner sep=2pt,on chain,join] {};
	\node [fill,circle,inner sep=2pt,on chain,join] {};
	\node [fill,circle,inner sep=2pt,on chain,join] {};
	\end{tikzpicture}
	\end{subfigure}
	%
	\begin{subfigure}{0.32\textwidth}
	\centering
	\tikz
		\graph[nodes={fill,circle,inner sep=2pt},clockwise,radius=1cm,empty nodes,n=8] {
			subgraph C_n [name=inner];
	
		};
	
	\end{subfigure}
	%
	\begin{subfigure}{0.32\textwidth}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	[every node/.style={fill=black,circle,inner sep=2pt},
	level distance = 10mm,
	level 1/.style ={sibling distance=20mm},
	level 2/.style ={sibling distance=10mm},
	level 3/.style ={sibling distance=5mm}]
	\node {}
	child {node{} 
		child{node{} 
			child{node{}}
			child{node{}} 
		}
		child{node{}
			child{node{}}
			child{node{}}
		}
	}
	child {node{} 
		child{node{} 
			child{node{}}
			child{node{}} 
		}
		child{node{}
			child{node{}}
			child{node{}}
		} 
	};
	\end{tikzpicture}
	\vspace*{1cm}
	\end{subfigure}
	
	
	% Zweite Zeile mit Filtrationen
	\begin{subfigure}{0.32\textwidth}
	\centering
	\begin{tikzpicture}[start chain,node distance=5mm,every node/.style=draw,every join/.style=-]
	\node [olive,fill=olive,circle,inner sep=2pt,on chain,join] {};
	\node [teal,fill,circle,inner sep=2pt,on chain,join] {};
	\node [teal,fill,circle,inner sep=2pt,on chain,join] {};
	\node [olive,fill=olive,circle,inner sep=2pt,on chain,join,join=with chain-1 by {teal,-}] {};
	\end{tikzpicture}
	\end{subfigure}
	%
	\begin{subfigure}{0.32\textwidth}
	\centering
	\tikz
		\graph[nodes={teal,fill,circle,inner sep=2pt},clockwise,radius=1cm,empty nodes,n=8,,edges=teal] {
			subgraph C_n [name=inner];
	
		};
	
	\end{subfigure}
	%
	\begin{subfigure}{0.32\textwidth}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{scope}
	[every node/.style={fill=black,circle,inner sep=2pt},
	level distance = 10mm,
	level 1/.style ={sibling distance=20mm},
	level 2/.style ={sibling distance=10mm},
	level 3/.style ={sibling distance=5mm}]
	\node[teal] {}
	[purple!70!black]
	child {node[purple!70!black]{} 
		child{node[purple!70!black]{} 
			child{node[purple!70!black,fill=olive] (leafa) {}}
			child{node[purple!70!black,fill=olive] (leafb) {}} 
		}
		child{node[purple!70!black]{}
			child{node[purple!70!black,fill=olive] (leafc) {}}
			child{node[purple!70!black,fill=olive] (leafd) {}}
		}
	}
	child {node[purple!70!black]{} 
		child{node[purple!70!black]{} 
			child{node[purple!70!black,fill=olive] (leafe) {}}
			child{node[purple!70!black,fill=olive] (leaff) {}} 
		}
		child{node[purple!70!black]{}
			child{node[purple!70!black,fill=olive] (leafg) {}}
			child{node[purple!70!black,fill=olive] (leafh) {}}
		} 
	};
%	\node[olive,scale=0.5] at (leafa.center){};
%	\node[olive,scale=0.5] at (leafb.center){};
%	\node[olive,scale=0.5] at (leafc.center){};
%	\node[olive,scale=0.5] at (leafd.center){};
%	\node[olive,scale=0.5] at (leafe.center){};
%	\node[olive,scale=0.5] at (leaff.center){};
%	\node[olive,scale=0.5] at (leafg.center){};
%	\node[olive,scale=0.3] at (leafh.center){};
	\end{scope}
	\end{tikzpicture}
	\vspace*{3mm}
	\end{subfigure}
	
	\begin{subfigure}{\textwidth}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{scope}
	\begin{customlegend}[legend columns=-1,legend style={draw=none,column sep=1ex,anchor=south east},legend entries={$i=1$,$i=2$,$i=3$},at={(-10,-10)}]
	    \addlegendimage{olive,fill=olive,area legend}
	    \addlegendimage{teal,fill=teal, area legend}
	    \addlegendimage{purple!70!black,fill=purple!70!black, area legend}
	    \end{customlegend}
	\end{scope}
	\end{tikzpicture}
	\vspace*{2mm}
	\end{subfigure}
	\caption{Von links nach rechts: Ein Pfad, ein Kreis und ein Binärbaum (oben) sowie die Einteilung der jeweiligen Graphen in ihre Expansionsschritte $i = 1,\dots,3$ bezüglich der Grad-Filtration (unten).}
	\label{fig:PHExampleGraphs}
	\end{figure}

	\subsubsection{{Persistente Homologie in Dimension 0}}%\\
	Wie bereits in \cref{sec:mathIntro} beschrieben, stellt jede persistente Homologiegruppe in Dimension $0$ eine Zusammenhangskomponente des jeweiligen simplizialen Komplexes dar. Jede persistente Homologiegruppe $(b,d) $ der Grad-Filtration entspricht also einer Zusammenhangskomponente, die bei Grad $b$ entsteht und bei Grad $d$ in eine andere Komponente übergeht. Jeder nicht-triviale Graph hat in Dimension $0$ demnach mindestens eine persistente Homologiegruppe mit unendlicher Persistenz.
	% da jeder Graph aus mindestens einer Komponente besteht, die auch nie in eine Andere übergeht.
	Die anderen Homologiegruppen enthalten Informationen darüber, auf welche Art und Weise die Knoten innerhalb der Komponenten verknüpft sind. Hierbei spielt die Wahl der Filtration eine entscheidende Rolle. Wählt man beispielsweise eine Filtration, die die Simplizes nach ihrer Dimension sortiert, so erhält man für jeden Knoten genau eine, bei Expansionsschritt $1$ beginnende,  Homologiegruppe, wobei genauso viele davon unendlich sind wie der Graph Zusammenhangskomponenten hat und die übrigen bei Expansionsschritt $2$ enden. Über die konkrete Topologie des jeweiligen Graphen wäre damit wenig gesagt. Betrachtet man dagegen die Expansion bezüglich der Grad-Filtration, so sagen die Homologiegruppen etwas darüber aus, wie Knoten mit unterschiedlichem Grad miteinander verbunden sind (siehe \autoref{fig:PHExampleGraphs}).  Betrachtet man beispielsweise einen Graph, der ausschließlich aus einem Pfad der Länge $\geq 2$ besteht, entsteht immer ein Feature der Multiplizität $2$ mit Beginn $1$ und Ende $2$ sowie eines mit Beginn $1$ und unendlicher Persistenz. Ein Kreis hat dagegen nur ein einziges Feature der Form $(2,\infty)$ und ein Binärbaum enthält $N-1$ Features der Form $(1,3)$ wenn er $N$ Blätter hat sowie eines der Form $(2,3)$ und das obligatorische $(1,\infty)$ Feature (vgl. \autoref{fig:PHExampleGraphs}).\\
	
	\subsubsection{{Persistente Homologie in Dimension 1}}
	Die persistente Homologie in Dimension $1$ repräsentiert die Kreise in einem Graphen~(siehe \cref{sec:mathIntro}). Da Graphen selbst keine höherdimensionalen Features als Kanten enthalten, gibt es auch keine Elemente in der entsprechenden Randgruppe, über die unterschiedliche Kreise verbunden seien könnten. Damit bildet jeder Kreis in Dimension $1$ ein Feature der Form $(b,\infty)$, wobei $b$ der Expansionsschritt ist, bei dem der entsprechende Kreis entsteht. Dimension $1$ enthält also Informationen darüber, wie viele Kreise ein Graph enthält und wie sie über den Graphen, bezüglich der Knotengerade, verteilt sind. Leider wächst die Anzahl der Kreise für die meisten Netzwerkmodelle sehr schnell, sodass ein effizienter Vergleich derart vieler Feature mit den Methoden dieser Arbeit nicht mehr möglich ist, mit einigen Optimierungen aber durchaus zu bewältigen wäre (siehe \cref{sec:futureWork}). Wir werden uns daher %zunächst 
	auf Dimension $0$ beschränken.%zur Analyse der Dimension $1$ im Folgenden auf Beispiele mit verhältnismäßig wenigen Knoten beschränken. (wenn überhaupt, sollte eig nicht so viel Aufwand sein TODO)\\
	

	
	\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}{0.45\textwidth}
	\centering
	\includesvg[width=\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/plots/example_path_diagram_0}
	\subcaption{Pfad in Dimension $0$}
	\end{subfigure}
	%
	\begin{subfigure}{0.45\textwidth}
	\centering
	\includesvg[width=\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/plots/example_tree_diagram_0}
	\subcaption{Binärbaum in Dimension $0$}
	\end{subfigure}
	
	\begin{subfigure}{0.45\textwidth}
	\centering
	\includesvg[width=\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/plots/example_cycle_diagram_0}
	\subcaption{Kreis in Dimension $0$}
	\end{subfigure}
	%
	\begin{subfigure}{0.45\textwidth}
	\centering
	\includesvg[width=\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/plots/example_cycle_diagram_1}
	\subcaption{Kreis in Dimension $1$}
	\end{subfigure}
	\caption{Die Persistenzdiagramme der Graphen aus \autoref{fig:PHExampleGraphs}. Da Pfade und Bäume per Definition keine Zykel enthalten, gibt es keine Persistenzdiagramme dieser Graphen für Dimension $1$.}
	\end{figure}
	
	\subsubsection{Ausdruckskraft der Grad-Filtration}
		
	Es ist an dieser Stelle wichtig festzuhalten, dass es für jede Filtration möglich ist Fälle zu konstruieren, in denen die persistente Homologie von sehr verschiedenen Graphen in einer bestimmten Dimension zusammenfällt. Konstruiert man beispielsweise einen Graphen wie in \autoref{fig:pathological}, 
	%mit der folgenden Eigenschaft: 
%	\begin{defi}[monotoner Graph]
%	Wir nennen einen Graphen, im Rahmen diese Arbeit, monoton wenn für alle benachbarten Knoten $v,w,$ gilt: Falls $$\degree (v) > \degree(w)$$ so gilt auch $$\degree (v) > \degree (u) \quad \forall u\in N(w)\setminus\{v\}.$$ Wobei $N(w)$ die Nachbarn von $w$ bezeichnet.
%	\end{defi}
	so unterscheidet sich die persistente Homologie eines solchen Graphen %mit kleinstem Knotengrad $1$ 
	in Dimension $0$ nicht von der eines Pfades der Länge $1$, da alle Knoten in aufsteigender Gradfolge miteinander verbunden sind, und somit zu keinem Expansionsschritt der Filtration mehrere Komponenten entstehen. %(siehe \autoref{fig:pathological}(unten)).  
	Das Persistenzdiagramm enthält folglich nur einen einzigen Punkt $(1,\infty)$. Solche konstruierten Beispiele sind jedoch nicht entscheidend für die Aussagekraft der persistenten Homologie auf modellierten oder realen Netzwerken, da diese aufgrund zufälliger Prozesse entstehen~\cite{BarabasiBook} und somit solche Sonderfälle sehr unwahrscheinlich sind. Für Modelle, die gezielt bestimmte Sonderfälle erzeugen, muss dies allerdings berücksichtigt werden.\\
	
	\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}[h]{0.45\textwidth}
	\centering
	\begin{tikzpicture}[start chain,node distance=5mm,every node/.style=draw,every join/.style=-]
	\node [fill,circle,inner sep=2pt,on chain,join] {};
	\node [fill,circle,inner sep=2pt,on chain,join] {};
	\end{tikzpicture}
	\end{subfigure}
	%
	\begin{subfigure}[h]{0.45\textwidth}
	\centering
	\includesvg[width=0.3\textwidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/plots/pathological_from_gephi}
	\end{subfigure}
	
	\begin{subfigure}{0.45\textwidth}
	\centering
	\includesvg[width=\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/plots/pathological_diag_0}
	\end{subfigure}
	%
	\begin{subfigure}{0.45\textwidth}
	\centering
	\includesvg[width=\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/plots/pathological_diag_0}	
	\end{subfigure}
	\caption{In Dimension $0$ fällt die persistente Homologie dieser Graphen zusammen.}
	\label{fig:pathological}
	\end{figure}
	
	Ein anderes Problem, das bei der Analyse von Netzwerken eine Rolle spielt, ist, dass die Anzahl der Knoten sich sehr unterschiedlich auf bestimmte Topologien auswirken kann. Beispielsweise hat sie auf das Persistenzdiagramm eines Kreises keine Auswirkungen, während für einen Binärbaum zusätzliche Ebenen zu höherer Multiplizität des Punktes $(1,3)$ führen. Dies kann dazu führen, dass die Topologie von Graphen mit sehr unterschiedlichen Knotenzahlen nur schwer vergleichbar ist. Wir werden im folgenden Kapitel daher vor allem Unterschiede zwischen ähnlich großen Netzwerken untersuchen. Bis auf einige Randfälle stellt die Grad-Filtration ein aussagekräftiges Bild der persistenten Homologie zur Verfügung und ist im Gegensatz zu vielen komplexeren Filtrationen effizient zu bestimmen.
%	- Ein einfaches besipiel 
%	- mehrere Strukturierte beispiele (pfad, kreis, stern )
%	- Ein pathologisches beispiel mit einer komponente
%	- Auch unterschiedliche bäume haben unterschiedliche persistente homologien
%	- Multiplizitäten.
%	- Höherdimensionale Fortsetzung: Kürzeste WEge Filtration?
% 	- Alle kreise mit länge > 3 haben unendliche persistenz
% 	- es bleibt immer eine zuasammenhangskomponente
%	



	%Die abstrakte Form eines Graphen lässt sich durch persistente Homologie in der Regel gut darstellen. 
	\subsection{Persistenzlandschaften von Netzwerkmodellen}
	\label{subsecPersNetw}
	Um zu zeigen, dass die Persistenzlandschaften grundsätzlich in der Lage sind, Netzwerke mit unterschiedlichen Eigenschaften voneinander zu unterscheiden, generieren wir zufällige Graphen auf der Grundlage unterschiedlicher Netzwerkmodelle und vergleichen deren Topologie anhand der Distanzmatrix ihrer Persistenzlandschaften.
	\subsubsection{Netzwerkmodelle} 
	Es gibt zahlreiche Modelle zur Generierung zufälliger Netzwerke mit unterschiedlichen Eigenschaften. Jedes der Modelle hat einige Parameter die vom Anwender festgelegt werden müssen. Anschließend wird anhand unterschiedlicher (Zufalls-)Prozesse ein Netzwerk gebildet. Die folgenden Modelle bilden eine Auswahl einfacher, grundsätzlich verschiedener Modelle, die es uns erlauben, Unterschiede in der Topologie nachzuweisen. Da wir dazu ausschließlich die Grad-Filtration verwenden, ist besonders die resultierende Verteilung der Knotengrade von Interesse.
	\begin{defi}[\textbf{Erdős-Rényi-Modell}] 
	Das Erdős-Rényi-Modell hat zwei Varianten. Die erwartete Verteilung von Kanten auf eine gegebene Anzahl von Knoten ist für beide Modelle gleich. Daher handelt es sich streng genommen nicht um zwei verschiedene Modelle, sondern um zwei verschiedene Prozesse, die dasselbe Modell näherungsweise implementieren.
	\begin{itemize}
	\item{$G(n,p)$ - Modell}: 
	Auf einem Graph mit $n$ Knoten ist jedes Knotenpaar mit einer fest gewählten Wahrscheinlichkeit $p$ mit einer Kante verbunden (ursprünglich eingeführt durch Gilbert). Um zu verdeutlichen, dass ein Netzwerk mithilfe einer bestimmten Wahrscheinlichkeit $p'$ erstellt wurde, wird im Folgenden auch die Notation $G_{np}(p')$ verwendet.
	Die resultierende Verteilung der Knotengrade ist binomial, d.h. die Wahrscheinlichkeit $p_k$ dafür, dass ein bestimmter Knoten Grad $k$ hat, ist
	$$
		p_k = \genfrac(){0pt}{2}{n-1}{k} p^k(1-p)^{n-1-k},
	$$
	was für hinreichend große Netzwerke näherungsweise durch die Poissonverteilung
	$$
		p_k = e^{-\langle k \rangle}\frac{\langle k \rangle}{k!}
	$$
	dargestellt wird, wobei $\langle k \rangle = p(n-1)$ den erwarteten durchschnittlichen Knotengrad bezeichnet. Man spricht auch von einer Grad-Verteilung.
	\item {$G(n,m)$ - Modell}: Das Modell erstellt einen Graphen auf $n$ Knoten mit $m$ Kanten, die mit gleicher Wahrscheinlichkeit auf alle möglichen Positionen verteilt sind.
	Auch hier erhält man die eben dargestellte Verteilung der Knotengrade. 
	\end{itemize}
	\end{defi}
	%
	\begin{defi}[\textbf{Barabási–Albert-Modell}] 
	In diesem Modell werden zu einem initialen Graphen mit $m_0$ Knoten sukzessive neue Knoten mit jeweils $m \leq m_0$ Kanten angefügt. Dabei ist die Wahrscheinlichkeit $p_i$, dass der neue Knoten mit dem $i$-ten bereits vorhandenen Knoten verbunden ist, durch
	\[
		p_i = \frac{k_i}{\sum_j k_j}
	\]
	gegeben. $k_i$ bezeichnet hier den Knotengrad von Knoten $i$. Hieraus ergibt sich eine Gradverteilung der Form $p_k=2m^2k^{-3}$~\cite{BarabasiBook}.
	\end{defi}
	%\item \textbf{Watts-Strogatz-Modell} \\
	%Das Watts Strogatz Modell beginnt mit einem $k$-regulären Graphen. Für jeden Knoten $n_i$ des initialen Graphen werden die adjazenten Kanten $(n_i,n_j)$ mit einer als Parameter gegebenen Wahrscheinlichkeit $p$ durch eine neue Kante $(n_i,n_{j^\prime})$ ersetzt.\\
	%Das Watts-Strogatz Modell verhält sich für $p\rightarrow 1$ wie ein Erdős-Rényi-Modell, dementsprechend verhält sich auch die Verteilung der Knotengerade ähnlich zu einer Poisson-Verteilung.
	%
	\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}[t]{0.45\textwidth}
	\centering
	\includesvg[width=0.7\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/plots/er_example}
	\subcaption{Erdős-Rényi-Netzwerk}
	\end{subfigure}
	%
	\begin{subfigure}[t]{0.45\textwidth}
	\centering
	\includesvg[width=0.7\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/plots/ba_example}
	\subcaption{Barabási-Albert-Netzwerk}
	\end{subfigure}
	\caption{Zwei einfache Beispiele für Netzwerke nach dem Barabási-Albert- sowie dem Erdős-Rényi-Modell. Das Barabási-Albert-Netzwerk hat eine zentrale Struktur, während die Kanten im Erdős-Rényi-Netzwerk gleichmäßig über den Graphen verteilt sind.}
	\end{figure}
	%
%	zunächst Erdős-Rényi Graphen mit unterschiedlicher Konnektivitätswahrscheinlichkeit $p$ generiert, und deren Distanzen berechnet.

	\subsubsection{Analyse der persistenten Homologie von Netzwerken}
	\label{subsec:analysePHnetzwerke}
	Zunächst betrachten wir Erdős-Rényi-Graphen im $G(n,p)$-Modell mit unterschiedlichen Verbindungswahrscheinlichkeiten $p_1 = 0.07$ und $p_2 = 0.05$. Wir betrachten, wie in \cref{sec:synthSample}, die paarweisen Distanzen der Persistenzlandschaften der einzelnen Graphen. Dazu werden $100$ Graphen jeder Klasse, also jeweils mit $p_1 = 0.07$ und $p_2 = 0.05$ erzeugt sowie ihre persistente Homologie und ihre Persistenzlandschaften berechnet.
	Wie in \autoref{fig:gnm-vs-gnm-red} zu sehen ist, teilt sich die Distanzmatrix klar in vier Quadranten auf, wobei die Distanzen innerhalb jeder Klasse gering sind und die Distanzen zwischen den Klassen sehr hoch. Es ergibt sich somit eine klare Trennbarkeit der beiden Netzwerke anhand ihrer topologischen Distanz. Im Vergleich zur Wassersteinmatrix der Persistenzdiagramme derselben Graphen fällt auf, dass die Distanzen zwar auf einer anderen Skala verteilt sind, sich jedoch ansonsten sehr ähnlich verhalten. Insgesamt scheinen die Persistenzlandschaften eine stärkere Neigung zu auf der jeweiligen Skala extremeren Werten zu haben, während sich die Wassersteindistanzen weniger extrem ausfallen. Einer der Gründe hierfür könnte die stärkere Gewichtung der Punkte hoher Persistenz in der Persistenzlandschaft sein, da das Integral über die entsprechende Dreiecksfunktion mit höherer Persistenz schnell wächst.
	
	\begin{figure}%[h]
	\centering
	\begin{subfigure}{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/plots/er-vs-err-distances-d0.png}
	\end{subfigure}
	%
	\begin{subfigure}{0.45\textwidth}
		\centering
		\includesvg[width=\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/plots/er_err_waserstein_0}
	\end{subfigure}
	\caption[width=0.8\linewidth]{Links die Matrix der paarweisen Distanzen von Persistenzlandschaften von Graphen aus einem $G(n,p)$ - Erdős-Rényi-Modell mit $p_1 = 0.07$ für die Indizes $0$ bis $99$ und $p_2 = 0.05$ für die Indizes $100$ bis $199$. Rechts zum Vergleich die Wassersteindistanzen }\label{fig:gnm-vs-gnm-red}
	\end{figure}
	
	Die Distanzmatrizen in \autoref{fig:gnm-vs-gnm-red} bestätigen also in zweierlei Hinsicht unsere Erwartung. Einerseits sehen wir, dass die persistente Homologie in der Lage ist die Unterschiede beider Klassen herauszuarbeiten, andererseits bestätigt sich durch die Ähnlichkeit der beiden Matrizen, dass die Persistenzlandschaften geeignet sind die persistente Homologie zu repräsentieren. 
	
	Nachdem unsere Erwartung hinsichtlich der Erdős-Rényi Netzwerke bestätigt wurden, betrachten wir die Unterscheidbarkeit unterschiedlicher Netzwerkmodelle.
	%dass diese Netzwerke sich unterscheiden lassen, da sich $p$ direkt auf die Zahl der vorhandenen Kanten und damit auf die Anzahl und Größe der Zusammenhangskomponenten und Kreise, also der Features der Dimensionen $0$ und $1$, auswirkt. 
	Eine interessantere Fragestellung ist hier die Unterscheidung zweier Netzwerkensemble, die die annähernd gleiche Anzahl von Knoten und Kanten besitzen, deren Topologie aber einem unterschiedlichen Modell folgt. Zu diesem Zweck haben wir wieder zwei Ensemble von jeweils $100$ Graphen erstellt. Eines mithilfe eines Erdős-Rényi-Modells und eines durch das Barabassi-Albert-Modell. Die Graphen wurden alle so erstellt, dass sie die gleiche Anzahl von Knoten und eine vergleichbare Anzahl von Kanten enthalten. Auch hier ermöglicht uns bereits die Distanzmatrix in Dimension $0$ eine klare Unterscheidung der Netzwerktypen (siehe \autoref{fig:ba-vs-er}). Besonders auffällig ist hierbei, dass in beiden Matrizen die gleichen Ausreißer zu finden sind, was verdeutlicht, dass die Darstellung durch Persistenzlandschaften trotz ihrer verhältnismäßig einfachen Konstruktion die persistente Homologie sehr akkurat darstellt. %Im Gegensatz zum vorangegangenen Experiment stellen wir fest, dass einige Graphen eine ungewöhnlich hohe distanz zu allen anderen Graphen haben.
	
	\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{subfigure}{0.45\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/plots/ba-vs-gnm-distances-d0.png}
	\end{subfigure}	
	%	
	\begin{subfigure}{0.45\textwidth}
	\centering
	\includesvg[width=\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/plots/wasserstein_0}
	\end{subfigure}
	%	
	\caption[width=0.8\linewidth]{Matrix der paarweisen Distanzen von Persistenzlandschaften von Graphen aus dem Barabasi-Albert- (Indizes $0$-$99$) sowie dem Erdős-Rényi-Modell (Indizes $100$-$199$).}
	\label{fig:ba-vs-er}
	\end{figure}
	
	%TODO: Absatz über strukturlastige Graphen und deren Persistenzdiagramme/lanschaften BSP: sterngraph (nützlich für spätere anschauuung) und cliquengraph (evtl?) sonst: complete n-partite graph?, cycle graph, grid graph hypercube graph, ladder graph, wheel graph besonders wichtig: star graph vs wheel graph vs tree graph
	
	Verwendet man zwei Modelle, die sich bezüglich der Verteilung der Knotengrade sowie der erwarteten Struktur nicht unterscheiden, zeigt sich, wie in \autoref{fig:gnm-vs-gnp-equal} zu erkennen, dass auch die Distanzmatrix keine signifikanten Unterschiede enthält. Wir erhalten somit einen weiteren Hinweis, dass die Persistenzlandschaften die Topologie auf Grundlage der Gradfiltration in Dimension $0$ korrekt widerspiegelt. 
	
	\begin{figure}%[h]
	\centering
	\begin{subfigure}{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/plots/gnm_vs_er_distances.png}

	\end{subfigure}
	%
	\begin{subfigure}{0.45\textwidth}
		\centering
		\includesvg[width=\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/plots/gnm_vs_er_distances_wasserstein}
	\end{subfigure}
		\caption[width=0.8\linewidth]{Matrix der paarweisen Distanzen von Persistenzlandschaften von Graphen aus dem $G(n,p)$- sowie dem $G(n,m)$ Erdős-Rényi-Modell, wobei die erwartete Kantenzahl der $G_{np}$ Graphen der Kantenzahl der $G_{nm}$ Graphen entspricht.}
		\label{fig:gnm-vs-gnp-equal}
	\end{figure}
	
	\subsection{Mittlere Persistenzlandschaften}
	In \cref{subsecPersNetw} wurde gezeigt, dass topologische Unterschiede von Netzwerken mithilfe von Persistenzlandschaften aufgezeigt werden können. Der entscheidende Vorteil von Persistenzlandschaften ist in diesem Szenario, die, im Vergleich zur Wassersteindistanz, wesentlich effizientere Berechenbarkeit von Distanzen (siehe \cref{subsec:performance}). Ein weiterer Vorteil von Persistenzlandschaften ist, dass ein wohldefinierter Mittelwert eines Ensembles bestimmt werden kann. Auf diesem Weg ist es möglich zu prüfen, ob die topologischen Eigenschaften eines Datensatzes sich ähnlich zu den Eigenschaften von bereits bekannten Daten verhalten. %(TODO ref pav \& dlotko classifier).
	Weiterhin ist auch eine qualitative Analyse durch die Betrachtung der mittleren Landschaften möglich, da diese möglicherweise charakteristische Muster aufweisen %(TODOref future work, noise detection p\&d) 
	und es ermöglichen bestimmte, in anderen Daten bereits verstandene, Zusammenhänge wiederzuerkennen. Betrachten wir die mittleren Landschaften der vorangegangenen Beispiele, so lassen sich einige interessante Beobachtungen machen.
	
	\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}{0.45\textwidth}
	\centering	
	\includesvg[scale=0.45]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/plots/meanLandscape_er_unpaired}
	\subcaption{$G_{np}(0.07)$}
	\end{subfigure}
	%
	\begin{subfigure}{0.45\textwidth}
	\centering
	\includesvg[scale=0.45]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/plots/meanLandscape_err_unpaired}
	\subcaption{$G_{np}(0.05)$}
	\end{subfigure}
	
	\begin{subfigure}{0.45\textwidth}
	\centering
	\includesvg[scale=0.45]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/plots/meanLandscape_gnm_unpaired}
	\subcaption{$G_{nm}$}
	\end{subfigure}
	%
	\begin{subfigure}{0.45\textwidth}
	\centering
	\includesvg[scale=0.45]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/plots/meanLandscape_bag_unpaired}
	\subcaption{Barabasi-Albert}
	\end{subfigure}
	\caption{Hier sind die mittleren Persistenzlandschaften von Graphen nach $G_{np}(0.07)$, $G_{np}(0.05)$, $G_{nm}$ und Barabasi-Albert Modell zu sehen.}
	\label{fig:meansWithUnpaired}
	\end{figure}
	
	Die mittleren Landschaften (siehe \autoref{fig:meansWithUnpaired}) der verschiedenen Netzwerkmodelle zeigen auf den ersten Blick alle eine im Vergleich zu den restlichen Features sehr ausgeprägte oberste Ebene. Diese resultiert daraus, dass alle Modelle die Eigenschaft teilen, dass sie bei den gegebenen Parametern zusammenhängende Netzwerke produzieren (zur Konnektivität von Erdős-Rényi Graphen, siehe Barabasi~\cite{BarabasiBook} %https://www.ndsu.edu/pubweb/~novozhil/Teaching/767%20Data/chapter_3.pdf section3.3
	). Dadurch existiert in jedem Persistenzdiagramm der Dimension $0$ der Grad-Filtration genau ein Punkt mit unendlicher Persistenz, da es eine Komponente geben muss, die niemals in eine andere übergeht. 
	Wie in \cref{sec:Algorithmen} diskutiert, kann mit solchen Punkten auf unterschiedliche Weise verfahren werden. Im hier gewählten Ansatz wird der $y$-Wert des Punktes auf einen Wert gesetzt, der einem Vielfachen des größten im Datensatz enthaltenen endlichen Punktes entspricht. Diese dynamische Anpassung hat einerseits den Effekt, dass eine deutliche Unterscheidung zwischen Punkten endlicher und unendlicher Persistenz ermöglicht wird, andererseits schlagen sich auch Unterschiede in den endlichen Features über die Skalierung in der äußeren Ebene nieder. Diese Wahl vereinfacht also, die Unterscheidung von Objekten mit ähnlicher Topologie aber unterschiedlicher Größe oder Dichte. Strukturelle Unterschiede und Ähnlichkeiten lassen sich mit bloßem Auge allerdings so kaum noch erkennen. Zu diesem Zweck werden wir nun die mittleren Persistenzlandschaften der Experimente aus  \cref{subsec:analysePHnetzwerke} im direkten Vergleich zueinander betrachten \autoref{fig:meansOfSyntheticGraphs}. Dabei lassen wir die obersten Ebenen, die aus den \emph{unpaired points} entstehen, außer Acht, um genauer auf die Details einzugehen.
	\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}{0.45\textwidth}
	\centering	
	\includesvg[scale=0.45]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/plots/meanLandscape_er}
	\subcaption{$G_{np}(0.07)$}
	\end{subfigure}
	%
	\begin{subfigure}{0.45\textwidth}
	\centering
	\includesvg[scale=0.45]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/plots/meanLandscape_err}
	\subcaption{$G_{np}(0.05)$}
	\end{subfigure}
	
	\begin{subfigure}{0.45\textwidth}
	\centering
	\includesvg[scale=0.45]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/plots/meanLandscape_gnm}
	\subcaption{$G_{nm}$}
	\end{subfigure}
	%
	\begin{subfigure}{0.45\textwidth}
	\centering
	\includesvg[scale=0.45]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/plots/meanLandscape_bag}
	\subcaption{Barabasi-Albert}
	\end{subfigure}
	\caption{%Die Abbildung zeigt mittlere Persistenzlandschaften von Graphen nach $G_{np}(0.07)$- (oben links), $G_{np}(0.05)$- (oben rechts), $G_{nm}$- (unten links) und $BA$- (unten rechts) Modell, jeweils ohne die oberste Ebene, man erkennt klar, dass sich die Landschaften nach $G_{np}$- und $G_{nm}$-Modell kaum bzw. nur in der Position unterscheiden, während das $BA$-Modell zu einer gänzlich anderen Persistenzlandschaft führt.}
	Die Abbildung zeigt die mittleren Persistenzlandschaften der Graphen nach den vorher beschriebenen Modellen, jeweils ohne die oberste Ebene. Man erkennt klar, dass sich die Landschaften nach dem $G_{np}$- und $G_{nm}$-Modell kaum bzw. nur in der Position unterscheiden, während das $BA$-Modell zu einer gänzlich anderen Persistenzlandschaft führt.}
	\label{fig:meansOfSyntheticGraphs}
	\end{figure}	
	
	%Vergleich: G(n,p)(p=0.07) Netzwerke - G(n,p)(p=0.05) Netzwerke
	\subsubsection{Vergleich: $G_{np}(0.07)$ Netzwerke - $G_{np}(0.05)$ Netzwerke}
	In diesem Fall vergleichen wir Netzwerke aus demselben Netzwerkmodell mit unterschiedlichen Parametern. Aus der Betrachtung der Distanzmatrix wissen wir bereits, dass die Persistenzlandschaften beider Klassen sich unterscheiden. Wir hoffen nun, durch die Betrachtung der Mittelwerte beider Klassen zu erfahren, worin diese Unterschiede bestehen und ob es wiedererkennbare Gemeinsamkeiten gibt. In \autoref{fig:meansOfSyntheticGraphs} kann man erkennen, dass sich die mittleren Landschaften dieser beiden Ensemble strukturell stark ähneln. Unterschiedlich ist jedoch vor allem die Position entlang der $x$-Achse. Diese Beobachtung legt den Schluss nahe, dass es möglich sein sollte, eine Art Normalisierung der Persistenzlandschaft zu finden, die es ermöglicht eine bestimmte Netzwerktopologie weitgehend unabhängig von der Größe oder Dichte eines Graphen wiederzuerkennen (mehr dazu in \cref{sec:futureWork}). Die regelmäßige Struktur der Persistenzlandschaften erklärt sich dadurch, dass die Kanten in diesem Modell gleichmäßig auf den Graphen verteilt sind, die resultierende Verteilung der Knotengrade folgt einer Normalverteilung~\cite{BarabasiBook}. Vor diesem Hintergrund ergibt es Sinn, dass die Grade bei denen neue Komponenten entstehen oder bestehende in andere übergehen sich ebenfalls gleichmäßig auf dem Graphen verteilen. Für eine rigorose mathematische Begründung müsste man hier tiefer auf die Wahrscheinlichkeitstheorie von Netzwerken eingehen, 
	%prinzipiell ist dies jedoch sicherlich ein vielversprechendes Feld, 
	%da sich insbesondere die Mittelwerte von Persistenzlandschaften auf der Grundlage von deterministischen Prozessen recht regelmäßig zu verhalten scheinen, 
	es sollte jedoch möglich sein die mittlere Persistenzlandschaft für ein gegebenes Netzwerkmodell vorherzusagen. Mehr dazu findet sich in \cref{sec:futureWork}. %(siehe das Stabilitäts-Theorem in Peter Bubeniks Arbeit~\cite{landscapeTheory}).
	
	%Vergleich: $G_{np}$-Netzwerke - $G_{nm}$-Netzwerke
	\subsubsection{Vergleich: $G_{np}$-Netzwerke - $G_{nm}$-Netzwerke }
	Nun vergleichen wir zwei Implementierungen des selben Modelles mit annähernd gleicher Knoten- und Kantenzahl. In diesem Fall hat die Betrachtung der Distanzmatrix beider Netzwerkmodelle bereits nahegelegt, dass sich ihre Topologie nicht signifikant unterscheidet. Wir erwarten daher, dass sich die mittleren Persistenzlandschaften der beiden Modelle nur unwesentlich unterscheiden. Diese Erwartung bestätigt sich auch bei der Betrachtung der Mittelwerte in \autoref{fig:meansOfSyntheticGraphs}. Wie bereits ausgeführt, ist dieses Ergebnis zu erwarten, da $G_{np}$ und $G_{nm}$ bei den gewählten Parametern dieselbe Knotenzahl haben und jede mögliche Kante die gleiche Wahrscheinlichkeit hat, in einem der Graphen enthalten zu sein~\cite{BarabasiBook}.
	
	%Vergleich: G(n,m)-Netzwerke - Barabasi-Albert-Netzwerke
	\subsubsection{Vergleich: $G_{nm}$-Netzwerke - Barabasi-Albert-Netzwerke} In diesem Experiment werden zwei fundamental verschiedene Netzwerkmodelle miteinander verglichen, die in vielerlei Hinsicht zu unterschiedlichen Eigenschaften der resultierenden Netzwerke führen. Die mittlere Persistenzlandschaft dieser Netzwerke bildet (siehe \autoref{fig:meansOfSyntheticGraphs}) eine erkennbar von den Landschaften des Erdős-Rényi Modells unterscheidbare Signatur. Die Ursache lässt sich auch hier auf die Grad-Verteilung zurückführen. Im Barabasi-Albert-Modell entstehen sehr viele Knoten mit geringem Grad, die über wenige Knoten mit höherem Grad verbunden sind, bis hin zu einigen wenigen sehr zentralen Knoten mit sehr hohem Grad. Man spricht auch von einer exponentiellen Grad-Verteilung, da die Häufigkeit eines Knotengerades gegenüber den Graden mit einer exponentiellen Funktion abfällt. Die Knoten höchsten Gerades verbinden die restlichen Komponenten über verhältnismäßig kurze Wege miteinander. Diese Eigenschaft nennt man auch  "`\emph{small world property}"'~\cite{BarabasiBook}. In der Persistenzlandschaft können wir beobachten, dass ab dem minimalen Grad zunächst sehr viele Komponenten in einer Spanne von wenigen Knotengeraden entstehen. Die Zahl der Komponenten fällt allerdings auch rasch wieder ab (\emph{small world property}), wobei die letzten Komponenten erst über Knoten von verhältnismäßig hohem Grad verbunden werden.\\
	
	Eine spannende Frage, die sich aus den vorangegangenen Betrachtungen ergibt, ist, ob sich für die Persistenzlandschaften unterschiedlicher Netzwerkmodelle ein zu der Sampledichte für Punktwolken ähnliches Verhalten der bei Skalierung bestimmter Parameter der einzelnen Modelle beobachten lässt. 
	
	\subsection{Persistente Homologie von Graphen mit gemeinsamer Grad-Sequenz}Im vorigen Kapitel haben wir die persistente Homologie von Netzwerkmodellen mit gemeinsamer Knotenzahl ($G_{np}(0.07)$ vs $G_{np}(0.05)$) bzw. gemeinsamer Knoten und Kantenzahl ($BA$ vs $G_{nm}$) betrachtet. Besonders im vorangegangenen Abschnitt haben wir einen starken Zusammenhang zwischen der erwarteten Verteilung der Knotengrade und den Persistenzlandschaften festgestellt. Um zu untersuchen, ob sich in Dimension $0$ auch Unterschiede zwischen Graphen mit der gleichen Verteilung der Knotengerade feststellen lassen, generieren wir jeweils $100$ Graphen nach drei unterschiedlichen Modellen mit der gleichen Sequenz von Knotengraden. Da zwei der drei folgenden Modelle in der vorliegenden Implementierung deterministisch sind, repräsentieren die jeweiligen $100$ Indizes in der Distanzmatrix alle denselben Graphen und werden nur zur besseren Visualisierung dargestellt (siehe \autoref{fig:degSeqDist}).
	
	\subsubsection{Netzwerkmodelle mit fester Grad-Sequenz}
	Wir geben drei verschiedene Modelle an um festzustellen, ob sich das Verhalten zufälliger Graphen einer gegebenen Sequenz von Knotengeraden signifikant vom Verhalten von deterministischen Modellen mit auffälligen Strukturen unterscheidet.
	\begin{defi}[Konstruktionen von Bäumen mit fester Grad-Sequenz]
	Für dieses Modell muss eine Sequenz gegeben sein, die zu einem gültigen Baum führen kann. Ist dies gegeben, wird ein Baum erzeugt, der der gegebenen Sequenz genügt. Im Allgemeinen ist so ein Baum nicht eindeutig, in diesem Experiment wird allerdings ein deterministischer Algorithmus verwendet, der nach dem folgenden Schema funktioniert: Zunächst wird die Anzahl von Knoten $n$ bestimmt, die Grad $>2$ haben. Danach wird ein Pfad erstellt, der um zwei Knoten länger ist als $n$. Anschließend werden Blätter entsprechend der zu erreichenden Knotengrade hinzugefügt.
	\end{defi}
	
	\begin{defi}[Konstruktion von Havel-Hakimi Graphen] 
	In diesem Modell werden Knoten mit hohem Knotengrad sukzessive miteinander verbunden. Dies wird erreicht, indem zunächst eine Liste der Knotengerade in absteigender Reihenfolge sortiert wird. Nun wird ein Graph aus Knoten mit Grad $0$ erstellt, wobei zu jedem Eintrag in der Liste ein Knoten erstellt wird. Der erste Knoten in der resultierenden Liste wird nun entsprechend seinem Grad mit seinen Nachfolgern verbunden und aus der Liste entfernt. Anschließend werden die Grade der nun verbundenen Knoten angepasst und das eben beschriebene Verfahren wird fortgesetzt, bis keine Kanten mehr hinzuzufügen sind. Hakimi stellt dieses Modell schon 1962 vor~\cite{hakimi1962realizability}. %\emph{"`"'}
	Ein Algorithmus zur Umsetzung wird in \emph{"`Algorithms for Constructing Graphs and Digraphs with Given Valences and Factors "'}~\cite{kleitman1973algorithms} von Kleitman und Wang eingeführt.
	\end{defi}
	
	\begin{defi}[Zufällige Graphen mit fester Grad-Sequenz]
	In diesem Modell wird ein zufälliger Graph erzeugt, der der gegebenen Sequenz genügt. Der Graph wird generiert, indem Kanten, nach einer Wahrscheinlichkeitsverteilung, die sich aus den Knotengeraden ergibt, auf die der Sequenz entsprechenden Anzahl von Knoten verteilt werden. Dieser Prozess wird so oft wiederholt, bis ein Graph der, der ursprünglichen Sequenz genügt, gefunden wurde. Für eine genaue Einführung und eine eingehende Diskussion über die Wahrscheinlichkeitsverteilung der möglichen Ergebnisse dieses Verfahrens sei auf \emph{"`A sequential algorithm for generating random graphs"'}~\cite{bayati2010sequential} von Bayati, Kim und Saberi verwiesen.
	\end{defi}
	
	\subsubsection{Distanzen von Graphen mit fester Grad-Sequenz}
	Wir stellen fest, dass sich auch in diesem Fall die Quadranten deutlich trennen lassen. Die persistente Homologie von Grad $0$ codiert bezüglich der Grad-Filtration also tatsächlich mehr als eine einfache Sequenz von Knotengraden. Dies entspricht einer anschaulichen Interpretation, da die selbe Sequenz von Knotengraden zu intuitiv sehr unterschiedlichen Graphen führen kann. %Trotzdem stellen wir fest, dass die Distanzen hier geringer ausfallen als in den vorangegangenen Experimenten. %Um dies genauer zu untersuchen betrachten wir wieder die mittleren Persistenzlandschaften (siehe TODO) 
	
	\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}{0.45\textwidth}
	\centering
	\includesvg[width=\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/plots/dst_rds_distances_0.svg}
	\end{subfigure}
	%
	\begin{subfigure}{0.45\textwidth}
	\centering
	\includesvg[width=\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/plots/hh_rds_distances_0.svg}
	\end{subfigure}
	\caption{Distanzmatrizen zwischen Graphen mit fest gewählter Sequenz von Knotengraden. Links werden zufällig erzeugte Graphen einer festen Sequenz mit einem Baum derselben Sequenz verglichen, rechts werden dieselben Graphen mit dem Graphen nach dem Havel-Hakimi Modell verglichen. Bäume sowie Havel-Hakimi werden dabei nach einem Deterministischen Algorithmus erstellt, daher repräsentieren die entsprechenden Indizes in der Distanzmatrix alle denselben Graph.}
	\label{fig:degSeqDist}
	\end{figure}
		
	\subsection{Kernel-PCA auf synthetischen Daten}
	\label{subsec:kpca}
	Um zu visualisieren, wie gut unterschiedliche Kategorien von Daten durch Persistenzlandschaften voneinander unterschieden werden können, betrachten wir eine Einbettung der Graphen aus \cref{subsecPersNetw} mithilfe einer \emph{kernel principal component analysis} (im Folgenden Kernel-PCA oder kurz KPCA) unter Verwendung der bereits bestimmten Distanzmatrizen als Kernel. Dazu wird zunächst kurz die herkömmliche PCA eingeführt werden. Anschließend wird erklärt, wie mithilfe eines Kernels nicht-lineare Zusammenhänge in Daten gefunden werden können. Abschließend werden wir Kernel-PCA verwenden, um eine Einbettung der Netzwerkmodelle in einen endlichdimensionalen Vektorraum zu bestimmen.
	
	\subsubsection{Grundlagen}
	Die Idee einer PCA-Methode ist, einen gegebenen Datensatz in seine orthogonalen Komponenten mit maximaler Varianz zu zerlegen und diese absteigend zu sortieren. Auf diesem Weg werden unabhängige Koordinaten generiert, die untereinander keine Kovarianzen enthalten. Mit anderen Worten PCA versucht die "`natürlichen"' Koordinaten eines Datensatzes zu finden~\cite{kpcaTheory}. 
	
	\begin{defi}[Hauptkomponenten]
	Sei ein Datensatz $D$ mit $n$ Datenpunkten im $\mathbb{R}^n$ gegeben. Um die \emph{Hauptkomponenten} zu bestimmen, muss der Datensatz zentriert werden, d.h. es muss sichergestellt werden, dass gilt:
	$$
	\sum_{i=1}^{n}D_i = 0
	$$
	Ist dies gegeben, können die \emph{Hauptkomponenten} durch eine Eigenwertzerlegung bestimmt werden~\cite{svm_book}, die Eigenvektoren bilden dabei die Komponenten, die zugehörigen Eigenwerte drücken aus, wie groß die Varianz des Datensatzes in Richtung der jeweiligen Komponente ist.
	\end{defi}
	
	PCA wird u.a. eingesetzt, wenn ein Datensatz sehr viele verschiedene Dimensionen enthält, von denen nicht klar ist, welche dieser Dimensionen die entscheidenden Informationen enthalten, um einzelne Klassen innerhalb des Datensatzes voneinander zu unterscheiden. Die herkömmliche PCA geht dabei davon aus, dass die Daten in Form von numerischen Vektoren vorliegen. Viele Daten sind jedoch komplex, sodass nicht ohne Weiteres klar ist, mithilfe welcher Basis sie als Vektoren dargestellt werden können, oder ob sie überhaupt einen Vektorraum bilden. Graphen sind ein abstraktes Beispiel für solche Daten. Es gibt zwar verschiedene numerische Darstellungen von Graphen, wie die Adjazenzmatrix oder die Knoten-Kanten Inzidenzmatrix, doch schon bei dem Versuch ein gemeinsames Bezugssystem für zwei einfache Graphen zu finden, fällt auf, dass a priori nicht klar ist, welche Kante im einem Graphen welcher Kante im anderen entspricht, oder ob dies überhaupt die richtige Frage ist. Auch wenn abstrakte Daten nicht immer Teil eines gemeinsamen Vektorraumes sind, so ist es oft möglich wenigstens eine Metrik oder ein Maß für die Ähnlichkeit einzelner Datenpunkte zu definieren. Mathematisch wird ein solches Maß in der Regel durch ein Skalarprodukt formalisiert. Man kann anhand eines solchen Maßes also die paarweisen Ähnlichkeiten der Datenpunkte bestimmen, die in der sogenannten \emph{Kernelmatrix} zusammengefasst werden. 
	%TODO Formale Definition?
	Diese Kernelmatrix kann herangezogen werden, um die Daten in einen endlichdimensionalen Raum zu projizieren, der die relativen Ähnlichkeiten der Daten erhält.
	
	Formal werden die Daten durch eine Funktion $\Phi$ in einen Raum, der im Folgenden \emph{Feature Space} genannt wird, transformiert, in welchem das eben beschriebene Maß formal als Metrik oder Skalarprodukt definiert ist. In einigen Fällen ist es möglich, dass die Ähnlichkeit der Datenpunkte $x,y$ durch eine sogenannte Kernelfunktion $\kappa$ dargestellt werden kann, sodass $\kappa(x,y) = \langle \Phi(x),\Phi(y) \rangle $. In diesem Fall muss die Transformation in den \emph{Feature Space} niemals explizit bestimmt werden. Stattdessen werden die Einträge der Kernel Matrix direkt aus den Datenpunkten gewonnen. Ein solches Vorgehen wird auch als \textbf{Kernel-Trick} bezeichnet.
	
	
	%Die paarweisen Abstände der Datenpunkte werden in der Kernel Matrix $K$ zusammengefasst. 
	Die \emph{Hauptkomponenten} können nun einzig durch die Kenntnis der Einträge der Kernel Matrix bezüglich der Kernelfunktion bestimmt werden, denn für die Projektion eines Punktes im Feature Space $\Phi(x)$ auf die $k$-te \emph{Hauptkomponente} $V^{(k)}$ gilt:
	$$
	{V^{(k)}}^T \Phi(x) = (\sum_{i=1}^n a_i^{(k)} \Phi(x_i))^T \Phi(x)
	$$
	Wobei $a_i^{(k)}$ die einzelnen Komponenten der Eigenvektoren bezeichnet. Diese können nun durch das Eigenwertproblem
	$$
	n\lambda a = K a
	$$
	bestimmt werden. $n$ bezeichnet hierbei die Anzahl der Datenpunkte. Die Eigenvektoren werden so normalisiert, dass gilt
	$$
	V^{(k)} \cdot V^{(k)} = 1.
	$$
	Daraus ergibt sich:
	$$
	1 = \sum_{i,j=1}^{n} a_i^{(k)} a_j^{(k)} (\Phi(x_i)\cdot\Phi(x_j)) = (a^{(k)} \cdot a^{(k)}) = \lambda_k(a^{(k)} \cdot a^{(k)}),
	$$
	wodurch die normalisierten Eigenvektoren und damit die Hauptkomponenten bestimmt werden können. Eine ausführliche Einführung in Kernel-PCA findet sich z.B. in \emph{"`Kernel Principal Component Analysis"'}~\cite{kpcaTheory}.
	
	\subsubsection{Einbettung von Netzwerken}
	
	Für Graphen aus dem Erdős-Rényi-Modell sowie aus dem Barabasi-Albert-Modell haben wir bereits Distanzmatrizen berechnet (siehe \cref{subsecPersNetw}). Um diese Matrizen als Maß für Unterschiedlichkeit im Sinne eines Skalarproduktes auffassen zu können muss die Matrix modifiziert werden. Dazu verwenden wir die negative Matrix. Wir fassen die Darstellung eines Graphen als Persistenzlandschaft also als Transformation in einen \emph{Feature Space} auf und interpretieren die resultierende Distanzmatrix als Kernel einer KPCA. Zur mathematischen Zulässigkeit dieses Vorgehens finden sich in~\cite{scholkopfKernelDistance} weitere Details. Die Kernel-PCA ergibt für den Vergleich zwischen Erdős-Rényi und Barabasi-Albert Graphen sowie für den Vergleich von Erdős-Rényi Graphen unterschiedlicher Dichte lineare Trennbarkeit in der ersten Komponente (siehe \autoref{fig:kpcaNetworksSingleComp}), wobei jeweils die erste und zweite Komponente bereits $82\%$ ($BA$ vs $G_{nm}$) bzw. $86\%$ ($G_{nm}(p=0.05)$ vs $G_{nm}(p=0.07)$) der gesamten Varianz ausmachen. Für das Experiment $G_{nm}$ vs $G_{np}$ kann man beobachten (siehe \autoref{fig:kpcaNetworksSingleComp,fig:kpcaProjection} (c)), dass sich die Graphen beider Klassen in keiner Komponente trennbar verteilen. Dies verdeutlicht erneut das Ergebnis der Distanzmatrix, dass sich bereits bei ihrer Betrachtung angekündigt hat. 
	
	\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}{0.32\textwidth}
	\centering
	\includesvg[width=\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/pca_plots/BA-vs-GNM-Component-Distribution}
	\subcaption{Barabasi-Albert - $G_{nm}$}
	\label{subfig:BA-Gnm_sing_dist}
	\end{subfigure}
	%
	\begin{subfigure}{0.32\textwidth}
	\centering
	\includesvg[width=\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/pca_plots/ER-vs-ERR-Component-Distribution}
	\subcaption{$G_{np}(0.07)$ - $G_{np}(0.05)$}
	\label{subfig:Gnp-Gnp_sing_dist}
	\end{subfigure}
	%
	\begin{subfigure}{0.32\textwidth}
	\centering
	\includesvg[width=\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/pca_plots/GNM-vs-GNP-Component-Distribution}
	\subcaption{$G_{np}$ - $G_{nm}$}
	\label{subfig:Gnp-Gnm_sing_dist}
	\end{subfigure}
	\caption{Die Verteilung der Werte der \emph{Hauptkomponenten} von Barabasi-Albert Graphen gegenüber Erdős-Rényi Graphen \subref{subfig:BA-Gnm_sing_dist} sowie die Verteilung von Erdős-Rényi Graphen unterschiedlicher Dichte \subref{subfig:Gnp-Gnp_sing_dist} und zwischen Erdős-Rényi Graphen aus dem $G_{nm}$ sowie dem $G_{np}$ Modell \subref{subfig:Gnp-Gnm_sing_dist}.}
	\label{fig:kpcaNetworksSingleComp}
	\end{figure}
	
	%Bilder der projektionen auf 1. und 2. Komponente
	\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}{0.32\textwidth}
	\centering
	\includesvg[width=\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/plots/kpca_projection_ba_gnm_0}
	\subcaption{Barabsi Albert - $G_{nm}$}
	\label{subfig:BA-Gnm_proj}
	\end{subfigure}
	%
	\begin{subfigure}{0.32\textwidth}
	\centering
	\includesvg[width=\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/plots/kpca_projection_er_err_0}
	\subcaption{$G_{np}(0.7)$ - $G_{np}(0.5)$}
	\label{subfig:Gnp-Gnp_proj}
	\end{subfigure}
	%
	\begin{subfigure}{0.32\textwidth}
	\centering
	\includesvg[width=\linewidth]{/home/jens/Uni/data_topology/Project/plots/kpca_projection_er_gnm_0}
	\subcaption{$G_{np}$ - $G_{nm}$}
	\label{subfig:Gnp-Gnm_proj}
	\end{subfigure}
	\caption{Die Ergebnisse der Kernel-PCA bestätigen die Ergebnisse des vorangegangenen Kapitels. Barabasi-Albert und Erdős-Rényi Graphen bilden gut unterscheidbare Cluster \subref{subfig:BA-Gnm_proj},\subref{subfig:Gnp-Gnp_proj}, während das Verhalten von $G_{nm}$ und $G_{np}$ Graphen kaum unterscheidbar ist \subref{subfig:Gnp-Gnm_proj}.}
	\label{fig:kpcaProjection}
	\end{figure}
	
	\subsubsection{Fazit}
	
	Abschließend können wir feststellen, das sich Persistenzlandschaften durchaus eignen die Topologie von Netzwerken darzustellen und die Ergebnisse der Wassersteindistanz, wenn auch auf einer anderen Skala, erstaunlich genau reproduziert. Es ist zwar möglich pathologische Beispiele zu generieren, bei denen sich die Topologie zweier Graphen bezüglich einer bestimmten Filtration nicht unterscheiden lässt, dies gilt dann jedoch für alle Darstellungen der persistenten Homologie und ist nicht ausschließlich ein Problem der Persistenzlandschaften. Darüber hinaus konnten wir beobachten, dass Persistenzlandschaften ebenfalls in der Lage sind typisches Verhalten bestimmter Modelle in Form einer Signatur analytisch wie visuell zu verdeutlichen und somit auch zur Visualisierung der persistenten Homologie geeignet sind.
	
